% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	oneside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%

% Conserta o erro "No room for a new \count". 
% O comando \reserveinserts deve ser comentado ou não, dependendo da versão do LaTeX.
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage[final]{graphicx}

% Tabularx package: melhor controle de leiaute de tabelas.
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{csvsimple}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\aluno}[1]{\todo[author=\textbf{Lucas},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}

\newcommand{\jp}[1]{\todo[author=\textbf{João Paulo},color=blue!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\cjp}[1]{{\colorbox{blue!30}{#1}}}

\newcommand{\bruno}[1]{\todo[author=\textbf{Bruno},color=yellow!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\cbruno}[1]{{\colorbox{yellow!30}{#1}}}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}

\lstdefinelanguage{javascript}{
	keywords={break, case, catch, continue, debugger, default, delete, do, else, finally, for, function, if, in, instanceof, new, return, switch, this, throw, try, typeof, var, let, void, while, with, const},
	morecomment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	morestring=[b]',
	morestring=[b]",
	sensitive=true
}

\usepackage{bm}

%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Aplicação do método FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informação com ASP.NET Core}
\autor{Lucas Ribeiro Mendes Silva}
\local{Vitória, ES}
\data{2021}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
%\coorientador{Nome do Co-orientador}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Colegiado do Curso de Ciência da Computação}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Centro Tecnológico da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Brasão da instituição.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.20\textwidth]{figuras/brasao.jpg} 
	\label{fig-brasao}
\end{figure}

\begin{center}
	\textbf{\textsf{UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESPÍRITO SANTO}}
	
	\textbf{\textsf{CENTRO TECNOLÓGICO}}
	
	\textbf{\textsf{COLEGIADO DO CURSO DE CIÊNCIA DA COMPUTAÇÃO}}
	
	\large{\textbf{\textsf{  }}}
	
	\large{\textbf{\textsf{  }}}
\end{center}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}
	\hrule
	\begin{center}
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. FrameWeb.
		2. ASP.NET Core.
		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
		IV. \imprimirtitulo \\
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, (dia) de (mês) de (ano):
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Prof. Dr. João Paulo Andrade Almeida} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Bruno Borlini Duarte} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   %\assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   %\assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}


% Dedicatória.
% (*) Escrever dedicatória ou remover/comentar seção.
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Dedico este trabalho aos meus pais, por todo amor e suporte que me deram ao longo da minha trajetória acadêmica.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}


% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}

A minha família, por todo amor e apoio aos estudos que me deram desde cedo. Também aos meus amigos, que sempre estiveram comigo nos melhores e piores momentos da vida e do curso, fazendo com que eu pudesse chegar até este momento com um sorriso no rosto e um sentimento de dever cumprido.

Ao meu orientador Vítor E. Souza, pelos muitos ensinamentos, dedicação nas revisões da monografia e momentos de descontração, mesmo diante de um cenário atípico de pandemia a qual vivemos na data corrente deste trabalho.

A todos os professores do curso de Ciência da Computação da UFES, que sempre se mostraram dispostos para me atender, e colaboraram com meu crescimento como pessoa e profissional. Com destaque para a professora Jordana Salamon, pelas diversas vezes que me atendeu fora de horário e até mesmo nos finais de semana, tirando dúvidas e fornecendo dicas para melhor elaboração deste trabalho.

Especialmente ao professor Ricardo de Almeida Falbo (in memorian), que não está mais entre nós, mas a quem tenho grande respeito e admiração como pessoa e profissional. Falbo foi uma fonte de conhecimento e inspiração para mim, me incentivando a não desistir no momento que mais duvidei da minha capacidade como profissional.
\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Há um grande desejo em mim de sempre melhorar.
			Melhorar. É o que me faz feliz.''\\
		(Ayrton Senna)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}


% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
Com a ascenção da Internet como um dos principais meios de comunicação existentes, primordialmente a \textit{World Wide Web} como plataforma para implantação de Sistemas de Informação Web (\textit{Web Information Systems} ou WISs), surgiu a demanda por \textit{softwares} de qualidade que atendessem critérios de segurança, usabilidade, portabilidade, desempenho e outros. Através de conceitos de Engenharia de Software, foram criados métodos e ferramentas para auxiliarem no processo de desenvolvimento, implantação e manutenção desses \textit{softwares}, assim nascendo a Engenharia Web.

Foi proposto, então, o FrameWeb, um método baseado em \textit{frameworks} para desenvolvimento de WISs. FrameWeb define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com \textit{frameworks} de desenvolvimento Web, além de propor uma linguagem para construção de um conjunto de modelos, que trazem para o projeto arquitetural do sistema conceitos inerentes a estes \textit{frameworks}. O método ainda conta com o apoio de ferramentas próprias para diagramação e geração de código dos modelos propostos, nomeadas como FrameWeb~\textit{Tools}.

Este trabalho tem como objetivo desenvolver uma nova revisão e implementação do Sistema de Controle de Afastamentos de Professores (SCAP), aplicando o método FrameWeb, apoiado por seu conjunto de ferramentas, de modo a avaliar sua eficiência no desenvolvimento de um WIS na plataforma ASP.NET Core.

\textbf{Palavras-chaves}: Engenharia Web. FrameWeb. ASP.NET Core.
\end{resumo}

% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  \item[UML] Unified Modeling Language
  \item[SCAP] Sistema de Controle de Afastamento de Professores
  \item[DAO] Domain Access Object
  \item[MVC] Model-View-Controller
  \item[DI] Dependency Injection
  \item[WIS] Web Information System
  \item[MDD] Model-Driven Development
  \item[ORM] Object-Relational Mapping
  \item[SGBDR] Sistemas de Gerenciamento de Banco de Dados Relacionais
  \item[EF] Entity Framework
\end{siglas}

% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-requisitos}
\include{capitulos/ch4-projeto}
\include{capitulos/ch5-conclusoes}



%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.
\includepdf[pages={1-}]{apendices/SCAPDocumentoDefinicaoRequisitos.pdf}
\includepdf[pages={1-}]{apendices/SCAPDocumentoEspecificacaoRequisitos.pdf}
% \include{ap1-requisitos}
% \include{ap2-projeto}
\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
